\chapter{Conclusiones y Trabajos futuros}
\label{chap:conclusiones}

\noindent
\drop{E}{n} donde se aportan las conclusiones extraídas a lo largo de este proyecto, además de analizar si se han cumplido los objetivos declarados en el capítulo \ref{chap:objetivos}. Por último, se hacen una serie de propuestas de cara a la investigación futura en este campo de conocimiento y más concretamente, en el problema del control de formaciones en múltiples robots móviles. 

\section{Conclusiones}
En conclusión, el enfoque evolutivo o bioinspriado emerge como una alternativa posible a otros enfoques que tratan de resolver problemas que tienen un gran coste computacional y que no proporcionan unos resultados adecuados en términos de optimalidad computacional, esto es, utilizando la menor cantidad de recursos y ofreciendo la solución en el menor tiempo posible. Este enfoque, se basa en la observación de la naturaleza y los mecanismos naturales de multitud de seres vivos, como las hormigas o las abejas, para implementar dichos comportamientos en una serie de agentes artificiales.\\
Por otra parte, los algoritmos genéticos y bioinspirados, los cuales pertenecen al campo de la computación evolutiva, son utilizados en muchas ocasiones para resolver problemas de optimización, encontrando óptimos globales en una función dada y obteniendo resultados que mejoran las estadísticas de otros enfoques numéricos y computacionales utilizados con anterioridad para resolver este tipo de problemas. \\
Con estas herramientas, se ha desarrollado una propuesta bioinspirada que resuelve el problema del establecimiento y control de formaciones en múltiples robot móbiles. Este problema, es la base para llevar a cabo tareas más complejas como pueden ser la monitorización del comportamiento del organismo mediante agentes robóticos alojados en el interior del cuerpo humano o la sincronización e integración de diferentes agentes robóticos que se hayan en el entorno domeśtico e incluso el acuerdo y consenso entre los dispositivos electrónicos que forman parte de las smart cities. \\
La propuesta desarrollada, se ha realizado utilizando un enfoque de detección local o local sensing, que permite reducir al máximo las comunicaciones, y por tanto, la complejidad computacional de la carga, almacenamiento y procesamiento de datos por parte de la arquitectura, combinando las ventajas que proporcionan el uso de una solución evolutiva con las que ofrece el uso de la detección local. \\
De esta forma, la propuesta que se ha desarrollado en el presente trabajo, consta de las siguientes fases o etapas, similares a las que componen un algoritmo bioinspirado genérico:
\begin{itemize}
\item \textbf{Inicio: }En esta primera etapa, se inicializa el hardware de los robots en la implementación física y en la simulación se generarán las posiciones de cada agente dentro del entorno, lo cual permitirá que de comienzo el algoritmo una vez que se han representado los agentes que intervendrán en él. 
\item \textbf{Descubrimiento: }Fase en la que cada robot, utilizando un enfoque de detección local, obtendrá información de aquellos agentes que se encuentren en su radio de acción. 
\item \textbf{Selección de la Configuración: } En esta tercera etapa, los agentes obtendrán todas las posibles formaciones o configuraciones que pueden formar con todos los vecinos de los que se disponen, calculando los valores fitness o de adecuación de cada una de las propuestas. 
\item \textbf{Consenso: }En esta fase, los agentes comenzarán a enviar y recibir por turnos diferentes propuestas de formación, actualizando los valores fitness de las diferentes propuestas, de manera que aquellas que hayan recibido más votos serán las más adecuadas, olvidando aquellas que no reciben votos durante la fase de consenso, produciéndose lo que se denomina el \emph{olvido} de la feromona.
\item \textbf{Selección del líder: }Una vez que el consenso ha garantizado $N/3$ formaciones, se ejecuta un mecanismo de votación que permitirá seleccionar un líder dentro de cada formación, de cara a la ejecución de la locomoción dentro de la formación.
\end{itemize}
Esta propuesta garantiza la obtención de una solución y la convergencia a la misma en cualquiera de los casos, lo cual ha sido matemáticamente demostrado en el capítulo \ref{chap:propuesta}, además de proporcionar una implementación al problema del consenso, muy utilizado en sistemas distribuidos. Además, la complejidad computacional de la solución disminuye al utilizar un enfoque bioinspirado o evolutivo, en lugar de haber utilizado otro paradigma de resolución. 

\subsection{Objetivos cumplidos}
En este apartado se discutirá si los objetivos planteados en el capítulo \ref{chap:objetivos} han sido alcanzados con la propuesta desarrollada en el presente trabajo. 
\begin{itemize}
\item \textbf{Disponer de un entorno de desarrollo: }Este objetivo ha sido alcanzado y documentado en el anexo \ref{anexo:configuracion}, en el que se detallan las herramientas necesarias para disponer de un entorno de desarrollo hardware y software para la realización de este trabajo.
\item \textbf{Constitución de la configuración y estructura de la formación: }Este objetivo ha sido satisfecho por la propuesta descrita en el capítulo \ref{chap:propuesta}. Dicha propuesta define un algoritmo bioinspirado que demuestra la convergencia a la solución de la misma, solucionando problemas como el del consenso y selección del líder de la formación, utilizando un enfoque bioinspirado.
\item \textbf{Actividad coordinada dentro de la formación: }Este objetivo ha sido alcanzado parcialmente tras la finalización del proyecto. Una vez que se tienen $N/3$ formaciones, las órdenes de movimiento son inherentemente distribuidas, por lo que se moverán al mismo tiempo y en la misma dirección todos los robots de la formación. No obstante, no se ha llegado a cubrir en el tiempo de desarrollo de este trabajo la conmutación entre formaciones para evitar obstáculos, la cual aunque ha sido planteada, no ha podido desarrollarse debido a las limitaciones temporales de la entrega del proyecto.
\end{itemize}
En resumidas cuentas, se han alcanzado y cubierto con éxito, obteniendo resultados que validan la propuesta desarrollada, los objetivos definidos en el anteproyecto del presente documento y que se pueden ver de manera más gráfica en la figura \ref{fig:esquema}.
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth,height=0.35\textheight]{Figuras/Esquema.png}
  \caption{Esquema de los objetivos del proyecto}
  \label{fig:esquema}
\end{figure}

\section{Trabajos Futuros}
En esta última sección, se enumeran algunas propuestas de cara a la investigación futura en este campo de conocimiento. 
\begin{itemize}
\item \textbf{Locomoción inteligente: }Debido a las restricciones temporales de entrega del proyecto, no se ha podido implementar del todo la locomoción inteligente en la arquitectura. Por ello, una línea de investigación, y que se propone como futuro trabajo de fin de máster, consistiría en implementar la locomoción inteligente dentro de una formación, la cuál si bien no ha sido implementada en este trabajo, ha sido definida y está compuesta de:
\begin{itemize}
\item \textbf{Definición de más tipos de formaciones: }La definición de diferentes tipos de formaciones (línea, columna, diamante o cuña) complementarias a la formación de triángulo, son esenciales en el movimiento de la formación, que utilizará una u otra, en función de las características del entorno.
\item \textbf{Detección del entorno: }Las únicas funciones que permiten obtener a los kilobots información sobre su entorno, son aquella que permite obtener la luz que hay en el mismo y la que obtiene la temperatura del entorno, por lo que las posibilidades de detección del entorno de esta arquitectura concreta son muy reducidas. Se propone como trabajo futuro, la implementación de mecanismos de detección del entorno, basándose en las medidas de temperatura y luz ambiente detectadas o la inclusión de nuevos sensores en la arquitectura, para dotar a los agentes de esta capacidad trascedental a la hora de llevar a cabo una locomoción inteligente.
\item \textbf{Conmutación de formaciones: }La conmutación de formaciones es una característica complementaria a las dos definidas anteriormente. La posibilidad de conmutar de una formación a otra en función de las características del entorno, permitiendo la evitación de obstáculos o la salida de la superficie de prueba, será el resultado final de la implementación de la locomoción inteligente dentro de la formación.
\end{itemize}

\end{itemize}